
\chapter{Determinação do tempo de queda de uma moeda  -- Tratamento estatístico dos dados}
\label{chap:tempoqueda}
\vspace{-0.7cm}

\section{Introdução}

Neste experimento determinaremos o tempo de queda de uma moeda, solta do repouso de uma altura de 1,5 m repetidas vezes. Cada grupo deve apresentar um conjunto de medidas independentes, contendo 120 medições. A partir destas medições vamos estudar os conceitos de flutuações aleatórias, tratamento estatístico dos dados e estudo de efeitos sistemáticos. 

Planeje seu experimento e comece a fazer as anotações no seu caderno de laboratório. Para todos os experimentos que faremos nesse curso, cada aluno deve elaborar um pequeno texto no caderno para os seguintes tópicos: 

\begin{enumerate}
\item {\bf Introdução }
\item {\bf Procedimento Experimental}
\item {\bf Análise de Dados}
\item {\bf Discussão dos Resultados}
\end{enumerate}

Eventualmente, estes tópicos poderiam ser organizados em um relatório (veja o Apêndice~\ref{sec:relatorios} da Apostlia). Ainda não exigiremos a elaboração de um relatório completo para esse experimento, mas, 
para cada um destes itens, preparamos algumas perguntas para você pensar,  discutir com os colegas e com seu professor. A partir desta discussão, faça suas anotações. 

\begin{enumerate}
\item Qual o objetivo e a motivação desse experimento?
\item De acordo com as leis da Física que você conhece, qual deveria ser o tempo de queda da moeda? 
\end{enumerate}


\section{Procedimento Experimental}

\begin{enumerate}
\item Você pode medir o tempo diretamente ? Que instrumento vai utilizar ? Qual a {\bf resolução} desse instrumento?
\item Qual a melhor forma de montar o seu experimento, a fim de tentar garantir que a altura de queda esteja sempre no intervalo (1,50 $\pm$ 0,02)$\,$m e que a moeda caia sempre do repouso?

\item Registre seus dados na forma de uma tabela, em ordem cronológica, como mostrado nas duas primeiras colunas da Tabela~1. Você pode também construir a tabela diretamente em um programa de planilha no computador (por exemplo Excel, Open Office, Google Sheets), e posteriormente imprimir (ou fazer uma captura de tela) para anexar ao relatório e ao caderno de laboratório.
\end{enumerate}

\begin{center}
{{\bf Tabela\,1:} Medições realizadas}\vspace{0.2cm}

  \begin{tabular}[m]{ l | c | c | c | c |}
   \cline{2-5}
    &   & &  &  \\
    &  ~~~$i$~~~ & ~~~$t_i$~~~ & $\delta_i = t_i - \bar{t}$ & $\delta_i^2 = (t_i - \bar{t})^2$ \\\cline{2-5}
   & 1 & & & \\
   & 2 & & & \\
   & 3 & & & \\
   & ... & & & \\
    &  120& & &  \\ \cline{2-5}
%    Somas & & & & \\ \cline{2-5}
  \end{tabular}
  \label{tab:Integ}
\end{center}


\section{Análise de Dados e Discussão dos Resultados}
Você certamente encontrará mais de um valor como resultado da medida direta do tempo de queda. Com base nesses valores, como pode apresentar o resultado dessa medição? Conforme explicado no %\ref{stat}%% 
Capítulo~\ref{sec:medidasDir&Indir}  (Conceitos Básicos para Análise de Dados da Apostila), a melhor forma de apresentar essa medida experimental é realizando uma análise estatística dos dados obtidos. Para entender melhor o significado dessa análise, propomos as seguintes atividades:

\subsection*{Parte I: Análise estatística dos dados}

\begin{enumerate}
\item Considere o conjunto de 120 medidas. Para 6 conjuntos independentes de 10 medições consecutivas, calculem o valor médio, desvio padrão e a incerteza do valor médio (consulte o Capítulo~\ref{sec:medidasDir&Indir}  da Apostila). Utilize as últimas colunas da Tabela~\ref{tab:Integ} para auxiliar nos cálculos.

\item Resuma os resultados obtidos para os 6 subconjuntos dos dados colocando-os na Tabela~\ref{tab:10med} e observe como variam o valor médio e o desvio padrão. O que pode dizer sobre os valores encontrados? Para este experimento, 10 medidas é uma quantidade suficiente para se determinar o tempo de queda ? Justifique suas respostas. 

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{center}
{{\bf Tabela\,2:} Valor médio, desvio padrão e incerteza para subgrupos de 10 medições independentes.} 
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
  \bf Medições & \bf N & \bf Valor Médio ($\;\;\;\;\;$) & \bf Desvio Padrão ($\;\;\;\;\;$) & \bf Incerteza ($\;\;\;\;\;$) \\ \hline
  Grupo 1 & 10 & & & \\ \hline
  Grupo 2 & 10 & & & \\ \hline
  Grupo 3 & 10 & & & \\ \hline
  Grupo 4 & 10 & & & \\ \hline
  Grupo 5 & 10 & & & \\ \hline
  Grupo 6 & 10 & & & \\ \hline
  \end{tabular}
  \label{tab:10med}
\end{center}

\item Calcule o valor médio, desvio padrão e a incerteza do valor médio para: (a) as 20 últimas medidas, (b) as 60 primeiras medidas e (c) para o conjunto completo de 120 medidas. Coloque estes valores na Tabela~\ref{tab:2060120med} e discuta como  variam estas três grandezas com respeito ao número de medidas. Analise se as 120 medidas foram suficientes para determinar o tempo de queda. 

\begin{center}
{{\bf Tabela\,3:} Valor médio, desvio padrão e incerteza para subgrupos com diferentes números de medições.}

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
  \bf N & \bf Valor Médio ($\;\;\;\;\;$)& \bf Desvio Padrão ($\;\;\;\;\;$) &  \bf Incerteza ($\;\;\;\;\;$)\\ \hline
   20 & & & \\ \hline
   60 & & & \\ \hline
  120 & & & \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:2060120med}
\end{center}

\item Analise como se compara o valor médio encontrado com o valor de referência, igual a $t_{q}= (0,554\,\pm\,0,004\,$)~s.  Caso existam efeitos sistemáticos, discuta sobre eles e como poderia evitá-los refazendo as medições (ver Capítulo~\ref{sec:medidasDir&Indir}  da Apostila).

\item Por convenção, utilizamos como definição para a incerteza de cada medida realizada, o valor de $\sigma$. Discuta o resultado da comparação entre o valor de $\sigma$ encontrado para o conjunto de 120 medições com a precisão do cronômetro utilizado.  

\item Calcule para o conjunto de 120 medições a fração de medidas contidas nos intervalos $[\bar{t}-1\sigma, \bar{t}+1\sigma]$, 
$[\bar{t}-2\sigma, \bar{t}+2\sigma]$, $[\bar{t}-3\sigma, \bar{t}+3 \sigma]$.  Em um procedimento sujeito somente a flutuações aleatórias, as frações esperadas para estes intervalos são aproximadamente $68,3\%$, $95,4\%$ e $99,7\%$. Note então que a convenção mais adotada, de utilizar como incerteza o valor do desvio padrão, corresponde a adotar um intervalo de incerteza que conteria aproximadamente $68\%$ dos valores obtidos, caso o processo de medida fosse repetido muitas vezes. Quando não conhecemos bem nosso processo de medida, a realização de uma análise estatística permite também a melhor determinação da incerteza das medidas individuais.\footnote{Essas frações decorrem de um modelo matemático que descreve o comportamento de medidas somente sujeitas a flutuações aleatórias. Esse modelo será discutido na Física Experimental II, mas quem quiser se aprofundar pode olhar a Seção~\ref{sec:gauss} %%~\ref{gauss} 
de Conceitos Básicos da Apostila.} 
\end{enumerate}

\subsection*{Parte II:  Representação gráfica dos conjuntos de medidas}

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{6}

\item Com base no Capítulo~\ref{sec:histo} da Apostila, construa um histograma de frequência relativa para os dados em uma  folha de papel milimetrado. Lembre que o número adequado de barras depende do conjunto de dados e do número total de medições. Neste caso particular, o número aconselhável de barras fica entre 6 e 10. 
 
\item Marque no gráfico, as posições dos valores médios encontrados. As medições se distribuem simetricamente ao redor do seu valor médio ? O que isso significa e qual o tipo de incerteza está sendo observada?

\item Desenhe sobre o histograma dois segmentos de reta verticais  representando o intervalo $[\bar t-\sigma, \bar t+\sigma]$. Observe a concentração dos dados nesse intervalo. 

\item Analise no histograma o valor médio e desvio padrão.  O que é possível concluir sobre os processos de medida empregados ? Discuta em termos de desvios sistemáticos e flutuações aleatórias. 

\end{enumerate}


\section{Opcional} 
Realize novamente as suas medidas tendo em conta os cuidados discutidos para eliminar suas incertezas sistemáticas. Para este conjunto de 120 medições, calcule o valor médio, o desvio padrão e a incerteza do valor médio e compare com o valor de referência. Conseguiu eliminar as incertezas sistemáticas?  Discuta. 


  
